<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-stylesheet type="text/xml" href="/feed.xslt.xml"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><generator uri="http://jekyllrb.com" version="3.3.0">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2016-12-01T14:38:29+08:00</updated><id>//</id><title type="html">做美好的人，做酷的事</title><subtitle>记录所学所想
</subtitle><entry><title type="html">《卓有成效的管理者》读书笔记</title><link href="/reading/2016/11/20/%E5%8D%93%E6%9C%89%E6%88%90%E6%95%88%E7%9A%84%E7%AE%A1%E7%90%86%E8%80%85-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0.html" rel="alternate" type="text/html" title="《卓有成效的管理者》读书笔记" /><published>2016-11-20T21:12:08+08:00</published><updated>2016-11-20T21:12:08+08:00</updated><id>/reading/2016/11/20/%E3%80%8A%E5%8D%93%E6%9C%89%E6%88%90%E6%95%88%E7%9A%84%E7%AE%A1%E7%90%86%E8%80%85%E3%80%8B%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0</id><content type="html" xml:base="/reading/2016/11/20/%E5%8D%93%E6%9C%89%E6%88%90%E6%95%88%E7%9A%84%E7%AE%A1%E7%90%86%E8%80%85-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0.html">&lt;p&gt;我认为管理的核心在于&lt;strong&gt;找到并扩大人与人之间的共同利益&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;创始人的个人利益可能和公司的利益有 80% 的重合度，而普通基层员工和公司的利益重合度可能只有 30%。好的项目当然会给公司带来收益，这就是共同利益，但除此之外，员工更关心的是项目给自己个人带来的收益，薪水、成就感、职称、个人能力等等。如果一件事情能给员工带来很大的切身利益，那员工就会去做，哪怕这件事情对员工的经理而言没有什么效益，对公司而言甚至可能是有害的。大公司的发展往往会失控，自然而然地分崩离析，原因之一就在于随着人越来越多，部门与公司、经理与总监、员工与经理、基层与高层之间的利益重合度越来越低。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公司与员工，上级与下级的关系，形式上是雇佣，实质上是合作。大家分工协作，各自从中得到自己想要的利益。员工的工作态度消极，说明好好工作能给员工自己带来的东西太少，他觉得上班仅仅是为了老板打工，仅仅是为了拿点薪水。有时员工觉得自己在努力工作创造了很多价值，但经理觉得员工拿出来的结果根本不是自己想要的东西，这就是因为经理和员工之间没有就他们的共同利益达成一致。所谓将心比心，换位思考，目的就是理解并找到对方的利益点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;围绕着扩大共同利益这个核心，可以发展出各种管理者之道。彼得·德鲁克在《卓有成效的管理者》一书中，提出了优秀管理者应该具备的 5 种素质。尽管从现代的眼光来看，这些素质已经成了大家耳熟能详的一些观点，但现实工作中，能做到这 5 点的并不多。而且这些素质，不只是对管理者有效，对于普通的员工，对于所有的知识性工作者，都很有指导意义。好的东西不会轻易过时。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;第一，掌控自己的时间。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;每个人最稀缺的资源就是自己的时间，高效地工作，用节省下来的时间来关注家庭、提高自己或者是从事任何自己感兴趣的事情，这都比低效率的工作有意义得多。说到底，对于绝大部分人来说，工作是生活的一部分，本质上是希望通过工作让自己的生活得更好，无论是物质报酬还是成就感，都是为了让有限的人生更精彩更幸福。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要掌控自己的时间，首先就要知道自己的时间花在了什么地方。我们都知道自己的世界应该怎么去用，但往往不知道我们的时间到底是怎么被用掉的。一旦知道了真相，调整就有据可循了。最有效的办法就是记录时间的使用情况，关键在于及时和客观。做一件事情的当下，就把这件事情以及花费的时间记录下来。不要依靠会议，大脑是不可靠的。这会是一件有些枯燥的事，而一旦坚持足够长的时间，就能由此对自己有更清楚的认识，接下啦的决策、计划、调整也会更符合自己的特质，因而会更有效。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年我的个人目标就是每天写日记，记录自己每一天的所做所学所想。通过这个简单的活动，我自己就能明显地体会到对自己的认识更深入了，自己更变得更上进、也更容易发现并且纠正那些不对的地方。但目前写日记靠的是每天结束后的回忆，这种方式还是不够及时。准备试一试每天做事情时马上记录，一天结束后再回顾总结的方式。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;第二，把眼光集中在贡献上。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;优秀的管理者，能够跳出事务本身的维度来看待一件事。这要求梳理掉那些错综复杂的细节，让背后的本质暴露出来，这就是最终的贡献。一件事该不该做，做得怎么样，就看这最终的贡献怎么样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;平时的工作中，往往是做得太多，想的太少，结果白费了很多力气在那些本质上没什么贡献的事情上。包括学习一个东西，最有效的方式是刻意练习，而不是简单重复。这事实上也是要求我们把眼光集中在贡献上，真正有贡献的是刻意的专门设计的练习以及及时的反馈，去关注这些事情，其他的都不重要。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;第三，用人所长。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这一点中国历史上有太多例子了。知人善任、因材施教，关键就在于会看人，大多数人，总需要一些时间的共处，才知道一个人的长处短处。慧眼识人，依靠的就是平时一点一点的观察和思考，这其实也是一种训练，越到后来越能在更短的时间看清一个人。用人所长要求领导者能灵活应变，眼光集中在贡献上，就能知道什么东西能变，应该怎么变才能让一个人发挥出最大的能力。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;第四，要事优先。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这一点和第二点类似。最难得部分在于说“不”。不仅仅是拒绝，有时候也是放弃。但为了做好最重要的时，这些拒绝和放弃都是值得的，最终得到的利益也会更大。还是那句话，做一件事情时，应该多花时间想一想，到底有多大的意义。如果确定有意义，那就花更多的时间把它做好，哪怕为此放弃掉其他同样有所收益，但相比不那么重要的事。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-4&quot;&gt;第五，做决策。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;领导者最核心的工作就是做决策。好的决策并没有什么有据可循的方式方法，但也有一些共通之处：
	1. 透过现象看到本质。与其做 100 个针对 100 个事件的决策，不如好好分析一下这些事件是不是只是表象，是不是背后有一个更深刻的原因。
	2. 承认自己的无知。可怕的不是不懂，而是自以为很懂实际上不懂。好的决策往往需要很多方面的知识，人有限的精力不可能完全掌握。
	3. 听取各方面的意见。人不可避免地会有偏见。所以要听取各种不同的声音，尤其是与自己的理解对立的声音。有些声音有理有据，有些声音很片面或者根本是错误的，这时不要简单地抛弃这些声音，而是应该想一想，是什么样的原因，导致这些人产生这样的看法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;管理学有很多很空的东西，但也有一些真知灼见。但总体而言，这是一门依靠实践的学问，在实际的工作中多看多想，才能发展出最合适的管理方法。&lt;/p&gt;</content><summary type="html">我认为管理的核心在于找到并扩大人与人之间的共同利益。</summary></entry><entry><title type="html">Welcome to Jekyll!</title><link href="/jekyll/update/2016/10/18/welcome-to-jekyll.html" rel="alternate" type="text/html" title="Welcome to Jekyll!" /><published>2016-10-18T08:50:25+08:00</published><updated>2016-10-18T08:50:25+08:00</updated><id>/jekyll/update/2016/10/18/welcome-to-jekyll</id><content type="html" xml:base="/jekyll/update/2016/10/18/welcome-to-jekyll.html">&lt;p&gt;You’ll find this post in your &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_posts&lt;/code&gt; directory. Go ahead and edit it and re-build the site to see your changes. You can rebuild the site in many different ways, but the most common way is to run &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;jekyll serve&lt;/code&gt;, which launches a web server and auto-regenerates your site when a file is updated.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To add new posts, simply add a file in the &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_posts&lt;/code&gt; directory that follows the convention &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;YYYY-MM-DD-name-of-post.ext&lt;/code&gt; and includes the necessary front matter. Take a look at the source for this post to get an idea about how it works.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jekyll also offers powerful support for code snippets:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-ruby&quot; data-lang=&quot;ruby&quot;&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;def&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;print_hi&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;puts&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Hi, &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;si&quot;&gt;#{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;si&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;end&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;print_hi&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'Tom'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;#=&amp;gt; prints 'Hi, Tom' to STDOUT.&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Check out the &lt;a href=&quot;http://jekyllrb.com/docs/home&quot;&gt;Jekyll docs&lt;/a&gt; for more info on how to get the most out of Jekyll. File all bugs/feature requests at &lt;a href=&quot;https://github.com/jekyll/jekyll&quot;&gt;Jekyll’s GitHub repo&lt;/a&gt;. If you have questions, you can ask them on &lt;a href=&quot;https://talk.jekyllrb.com/&quot;&gt;Jekyll Talk&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><summary type="html">You’ll find this post in your _posts directory. Go ahead and edit it and re-build the site to see your changes. You can rebuild the site in many different ways, but the most common way is to run jekyll serve, which launches a web server and auto-regenerates your site when a file is updated.</summary></entry><entry><title type="html">《乡土中国》读书笔记</title><link href="/reading/2016/10/17/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0.html" rel="alternate" type="text/html" title="《乡土中国》读书笔记" /><published>2016-10-17T21:12:08+08:00</published><updated>2016-10-17T21:12:08+08:00</updated><id>/reading/2016/10/17/%E3%80%8A%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E3%80%8B%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0</id><content type="html" xml:base="/reading/2016/10/17/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0.html">&lt;p&gt;这本书成书于西南联大时期，距今70年了。这么久远的书，又是关于社会学，必然有很多过时的理论（比如书中关于计划经济的信心）。但至今仍被视为经典，就在于费孝通在书中提出了中国社会一个很本质的特征：&lt;strong&gt;差序格局&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;差序格局，以及乡土中国的一切特征，都基于一个事实：中国人多以农耕为业，地在哪里，人固定在哪里。土气是因为不流动导致的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓差序格局，“好像把一块石头丢在水面上所发生的一圈圈推出去的波纹。每个人都是他社会影响所拖出去的圈子的中心。被圈子的波纹所推及的就发生联系。每个人在某一时间某一地点所动用的圈子是不一定相同的”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;涟漪可大可小，中国的家庭的规模也可以有巨大的伸缩性。费孝通认为，中国人特别对世态炎凉有感触，就是应为我们的社会圈子会因中心的势力变化而扩大缩小很多很多。人与人之间的合作，靠的是&lt;strong&gt;人情&lt;/strong&gt;，互相欠着人情，所以需要往来，进而形成了合作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者举了一些例子来说明差序格局在中国文化中的核心地位。比如子曰：“何以报德？以直报怨，以德报德”。再比如“修身、齐家、治国、平天下，就是从中心逐渐向外。“克己复礼”，温良恭俭让、孝悌忠信等传统道德观，都是以个人问中心，向外辐射的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与中国社会的差序格局不同，西方社会体现的是“团体格局”。团体中每个成员的关系是相等的，团体的核心是一个超越每个个体的核心价值观。所谓领导，只是这个核心价值的“代理者”。比如牧师是上帝的代理者，政府是宪法中自由、平等、民主等价值观的代理者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于个人中心，没有超越个体的核心价值，导致中国文化中的很多概念没有方式能够直接表达出来，只能借助各种各样的比喻。比如说“仁”时要回归到“孝悌忠信”，说“天下”时要回归到“君臣、父子、夫妇、昆弟、朋友”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于固定、不流动，导致形成一个“熟悉”的社会，没有陌生人的社会。这就导致了契约和法律在乡土社会中无从发生。因为契约和法律是为陌生人之间的合作产生的。乡土社会的信用，靠的是不需要思考的熟悉性。缺乏变化的生活、长期的教育已经把外在的规则化成了内在的习惯。虽然法律存在，但维持秩序的是文化中的良心，即所谓&lt;strong&gt;礼治&lt;/strong&gt;。礼治注重修身、克己，理想状态下不必有外在的监督。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政治的作用被&lt;strong&gt;教化&lt;/strong&gt;取代。权利是分工体系的产物，乡土社会变化很少，文化是稳定的，教化很大程度上替代了政治的作用，因为没有什么是经验和传统解决不了的。社会变迁加快时，传统的方法不足以应付当前的问题，于是教化的力量变弱。&lt;/p&gt;</content><summary type="html">这本书成书于西南联大时期，距今70年了。这么久远的书，又是关于社会学，必然有很多过时的理论（比如书中关于计划经济的信心）。但至今仍被视为经典，就在于费孝通在书中提出了中国社会一个很本质的特征：差序格局。</summary></entry></feed>
